{"config":{"indexing":"full","lang":["pt"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Documenta\u00e7\u00e3o do GT Mais A\u00e7\u00e3o Seja bem-vindo \u00e0 p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00f5es do projeto. Acesse o cat\u00e1logo de entrevistas aqui.","title":"In\u00edcio"},{"location":"#documentacao-do-gt-mais-acao","text":"Seja bem-vindo \u00e0 p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00f5es do projeto. Acesse o cat\u00e1logo de entrevistas aqui.","title":"Documenta\u00e7\u00e3o do GT Mais A\u00e7\u00e3o"},{"location":"entrevistas/","text":"","title":"Entrevistas"},{"location":"entrevistas/fernanda-delatorre/","text":"Fernanda Delatorre Coordenadora de Projetos Pedag\u00f3gicos Curriculares Trabalha com os curr\u00edculos Mestrado e Doutorado em Letras UFSC tem uma solu\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o A extens\u00e3o curricularizada pode ser tratada de duas formas Carga hor\u00e1ria de disciplina Projeto de extens\u00e3o de discentes Observa\u00e7\u00f5es Os cursos em geral t\u00eam dedicado 1/4 da carga hor\u00e1ria em a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o. O curso de matem\u00e1tica n\u00e3o considerou vi\u00e1vel aplicar a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o por ser remoto. Os alunos teriam que ativamente buscar por projetos em outras institui\u00e7\u00f5es Os cursos est\u00e3o recebendo recursos para uso em extens\u00f5es Apesar dos novos curr\u00edculos n\u00e3o estarem sendo aplicados A UFSC possui um sistema pr\u00f3prio, por\u00e9m antiquado para gerenciamento de curr\u00edculos e a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o (cursos, projetos, eventos...). A integra\u00e7\u00e3o \u00e9 um ponto bem importante, cada institui\u00e7\u00e3o tem seus sistemas e seus porblemas O qu\u00e3o dispostos estar\u00e3o a adicionar mais uma camada de complexidade a esse processo? O sistema deve ent\u00e3o, substituir outros sistemas a fim de remover camadas de complexidade? Solu\u00e7\u00e3o Sistema que compute a carga hor\u00e1ria Determinar toda a carga hor\u00e1ria ou para disciplinas ou para a\u00e7\u00f5es Problemas Os sistemas atuais s\u00e3o antiquados e n\u00e3o-interligados Sobrecarga de trabalho para servidores no processo do controle curricular Os pr\u00f3prios professores devem ir atr\u00e1s das a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o Como fazer com que a informa\u00e7\u00e3o caminhe de forma consistente e n\u00e3o-redundante","title":"Fernanda Delatorre"},{"location":"entrevistas/fernanda-delatorre/#fernanda-delatorre","text":"Coordenadora de Projetos Pedag\u00f3gicos Curriculares Trabalha com os curr\u00edculos Mestrado e Doutorado em Letras UFSC tem uma solu\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o A extens\u00e3o curricularizada pode ser tratada de duas formas Carga hor\u00e1ria de disciplina Projeto de extens\u00e3o de discentes","title":"Fernanda Delatorre"},{"location":"entrevistas/fernanda-delatorre/#observacoes","text":"Os cursos em geral t\u00eam dedicado 1/4 da carga hor\u00e1ria em a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o. O curso de matem\u00e1tica n\u00e3o considerou vi\u00e1vel aplicar a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o por ser remoto. Os alunos teriam que ativamente buscar por projetos em outras institui\u00e7\u00f5es Os cursos est\u00e3o recebendo recursos para uso em extens\u00f5es Apesar dos novos curr\u00edculos n\u00e3o estarem sendo aplicados A UFSC possui um sistema pr\u00f3prio, por\u00e9m antiquado para gerenciamento de curr\u00edculos e a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o (cursos, projetos, eventos...). A integra\u00e7\u00e3o \u00e9 um ponto bem importante, cada institui\u00e7\u00e3o tem seus sistemas e seus porblemas O qu\u00e3o dispostos estar\u00e3o a adicionar mais uma camada de complexidade a esse processo? O sistema deve ent\u00e3o, substituir outros sistemas a fim de remover camadas de complexidade?","title":"Observa\u00e7\u00f5es"},{"location":"entrevistas/fernanda-delatorre/#solucao","text":"Sistema que compute a carga hor\u00e1ria Determinar toda a carga hor\u00e1ria ou para disciplinas ou para a\u00e7\u00f5es","title":"Solu\u00e7\u00e3o"},{"location":"entrevistas/fernanda-delatorre/#problemas","text":"Os sistemas atuais s\u00e3o antiquados e n\u00e3o-interligados Sobrecarga de trabalho para servidores no processo do controle curricular Os pr\u00f3prios professores devem ir atr\u00e1s das a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o Como fazer com que a informa\u00e7\u00e3o caminhe de forma consistente e n\u00e3o-redundante","title":"Problemas"},{"location":"entrevistas/jorge-moraes/","text":"Jorge Andr\u00e9 Ribas Moraes Chefe do Departamento de Engenharia e Arquitetura Observa\u00e7\u00f5es Disciplinas pr\u00e1ticas t\u00eam facilidade nas a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o. Por exemplo, disciplinas de projetos que j\u00e1 tem um programa interno estruturado na Unisc (Projeto \u201cBaja de Galp\u00e3o\u201d, da engenharia). Depto de Engenharia tem facilidade, pois tem disciplinas bem pr\u00e1ticas. No b\u00e1sico \u00e9 mais conceitual, mas procuram colocar disciplinas mais atrativas para evitar evas\u00e3o, j\u00e1 antes da Resolu\u00e7\u00e3o. Ainda assim, no primeiro semestre em uma das disciplinas os alunos s\u00e3o enviados para as empresas para fazer mapeamento de fluxo de valor (trabalho bem pontual). A partir do 4\u00ba semestre fica mais pr\u00e1tico. No sexto semestre, fazem projeto completo dentro da empresa. Os diferentes grupos de alunos v\u00e3o em v\u00e1rias empresas, pois normalmente algum deles trabalha em alguma destas empresas. Nesta fase, o olhar passa a ser de engenheiro, \u201cmuda a chave\u201d. Para outros alunos, Coordena\u00e7\u00e3o do Curso faz Of\u00edcio solicitando que aluno seja liberado em alguns momentos de seu trabalho para atuar na extens\u00e3o em outras empresas. A comunica\u00e7\u00e3o com as empresas \u00e9 feita diretamente pelos alunos. A dificuldade n\u00e3o est\u00e1 exatamente na capta\u00e7\u00e3o de demandas. O que ocorre \u00e9 que o que a universidade oferece (em termos de solu\u00e7\u00f5es) nem sempre \u00e9 o que as empresas querem / precisam. Apesar das a\u00e7\u00f5es serem reconhecidas pela comunidade, ainda h\u00e1 uma barreira que impede o empres\u00e1rio de buscar a universidade, ou pela empresa n\u00e3o querer expor quest\u00f5es sigilosas ou mesmo por quest\u00f5es culturais, de n\u00e3o querer expor que tem dificuldades. J\u00e1 houve participa\u00e7\u00e3o de alunos em Hackathons, mas n\u00e3o havia sido previsto isso pelo professor que poderiam ter sido \u201ccurricularizadas\u201d. Ficaram com um \u201cextra\u201d na forma\u00e7\u00e3o do aluno. Problemas Projetos abrangentes, que contemplam muitos cursos, podem cair no desinteresse dos alunos. Ex. no caso da disciplina de projetos na Unisc no projeto Baja de Galp\u00e3o: alunos de engenharia qu\u00edmica, ambiental.. n\u00e3o tem tanto interesse em participar. Gostariam de fazer projetos (de extens\u00e3o) em suas \u00e1reas. Ou seja, embora cumpra a demanda da Curriculariza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o supre a necessidade / interesse dos alunos. Empres\u00e1rios n\u00e3o dividem as dores com ningu\u00e9m: O medo da exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 algo apenas cultural? Solu\u00e7\u00e3o \"Precisa haver uma forma dos alunos n\u00e3o engajados na solu\u00e7\u00e3o atual, encontrarem sua demanda\" \"Se houvesse um banco de problemas , em que se recebesse demandas para os mais variados cursos\"","title":"Jorge Andr\u00e9 Ribas Moraes"},{"location":"entrevistas/jorge-moraes/#jorge-andre-ribas-moraes","text":"Chefe do Departamento de Engenharia e Arquitetura","title":"Jorge Andr\u00e9 Ribas Moraes"},{"location":"entrevistas/jorge-moraes/#observacoes","text":"Disciplinas pr\u00e1ticas t\u00eam facilidade nas a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o. Por exemplo, disciplinas de projetos que j\u00e1 tem um programa interno estruturado na Unisc (Projeto \u201cBaja de Galp\u00e3o\u201d, da engenharia). Depto de Engenharia tem facilidade, pois tem disciplinas bem pr\u00e1ticas. No b\u00e1sico \u00e9 mais conceitual, mas procuram colocar disciplinas mais atrativas para evitar evas\u00e3o, j\u00e1 antes da Resolu\u00e7\u00e3o. Ainda assim, no primeiro semestre em uma das disciplinas os alunos s\u00e3o enviados para as empresas para fazer mapeamento de fluxo de valor (trabalho bem pontual). A partir do 4\u00ba semestre fica mais pr\u00e1tico. No sexto semestre, fazem projeto completo dentro da empresa. Os diferentes grupos de alunos v\u00e3o em v\u00e1rias empresas, pois normalmente algum deles trabalha em alguma destas empresas. Nesta fase, o olhar passa a ser de engenheiro, \u201cmuda a chave\u201d. Para outros alunos, Coordena\u00e7\u00e3o do Curso faz Of\u00edcio solicitando que aluno seja liberado em alguns momentos de seu trabalho para atuar na extens\u00e3o em outras empresas. A comunica\u00e7\u00e3o com as empresas \u00e9 feita diretamente pelos alunos. A dificuldade n\u00e3o est\u00e1 exatamente na capta\u00e7\u00e3o de demandas. O que ocorre \u00e9 que o que a universidade oferece (em termos de solu\u00e7\u00f5es) nem sempre \u00e9 o que as empresas querem / precisam. Apesar das a\u00e7\u00f5es serem reconhecidas pela comunidade, ainda h\u00e1 uma barreira que impede o empres\u00e1rio de buscar a universidade, ou pela empresa n\u00e3o querer expor quest\u00f5es sigilosas ou mesmo por quest\u00f5es culturais, de n\u00e3o querer expor que tem dificuldades. J\u00e1 houve participa\u00e7\u00e3o de alunos em Hackathons, mas n\u00e3o havia sido previsto isso pelo professor que poderiam ter sido \u201ccurricularizadas\u201d. Ficaram com um \u201cextra\u201d na forma\u00e7\u00e3o do aluno.","title":"Observa\u00e7\u00f5es"},{"location":"entrevistas/jorge-moraes/#problemas","text":"Projetos abrangentes, que contemplam muitos cursos, podem cair no desinteresse dos alunos. Ex. no caso da disciplina de projetos na Unisc no projeto Baja de Galp\u00e3o: alunos de engenharia qu\u00edmica, ambiental.. n\u00e3o tem tanto interesse em participar. Gostariam de fazer projetos (de extens\u00e3o) em suas \u00e1reas. Ou seja, embora cumpra a demanda da Curriculariza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o supre a necessidade / interesse dos alunos. Empres\u00e1rios n\u00e3o dividem as dores com ningu\u00e9m: O medo da exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 algo apenas cultural?","title":"Problemas"},{"location":"entrevistas/jorge-moraes/#solucao","text":"\"Precisa haver uma forma dos alunos n\u00e3o engajados na solu\u00e7\u00e3o atual, encontrarem sua demanda\" \"Se houvesse um banco de problemas , em que se recebesse demandas para os mais variados cursos\"","title":"Solu\u00e7\u00e3o"},{"location":"entrevistas/lucas-rubinger/","text":"Lucas Rubinger Empres\u00e1rio J\u00e1 participou de a\u00e7\u00f5es pela ACI previamente Vis\u00e3o Acredita em projetos universit\u00e1rios, mas n\u00e3o necessariamente no m\u00e9todo Precisam de matura\u00e7\u00e3o Dois caminhos levam o empres\u00e1rio \u00e0 universidade: M\u00e3o de obra barata M\u00e3o de obra jovem O mercado precisa de informa\u00e7\u00e3o , mas informa\u00e7\u00e3o inteligente . H\u00e1 muitos dados irrelevantes e desatualizados. E isso vale muito ao empres\u00e1rio. Juntar essas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 uma forma de aproximar o mercado das a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o. Problemas Poderia haver um \"banco de demandas\" de empresas para as universidades irem atr\u00e1s, no entanto, uma virada de ordem seja uma mudan\u00e7a chave: Nem sempre os empres\u00e1rios v\u00e3o querer expor suas dificuldades Por outro lado \u00e9 interessante ter uma sala de aula orientada por um mestre pensando no problema Observa\u00e7\u00f5es O professor trouxe a demanda da a\u00e7\u00e3o Membros com viv\u00eancia s\u00e3o insubstitu\u00edveis para um projeto (assim como diz Steve Blank) Equilibrar a parte t\u00e9cnica com a parte mercadol\u00f3gica Levantar a demanda ao empres\u00e1rio \u00e9 prefer\u00edvel Pensar na escala e na automatiza\u00e7\u00e3o \u00c9 vi\u00e1vel manter uma personaliza\u00e7\u00e3o para cada case de empres\u00e1rio?","title":"Lucas Rubinger"},{"location":"entrevistas/lucas-rubinger/#lucas-rubinger","text":"Empres\u00e1rio J\u00e1 participou de a\u00e7\u00f5es pela ACI previamente","title":"Lucas Rubinger"},{"location":"entrevistas/lucas-rubinger/#visao","text":"Acredita em projetos universit\u00e1rios, mas n\u00e3o necessariamente no m\u00e9todo Precisam de matura\u00e7\u00e3o Dois caminhos levam o empres\u00e1rio \u00e0 universidade: M\u00e3o de obra barata M\u00e3o de obra jovem O mercado precisa de informa\u00e7\u00e3o , mas informa\u00e7\u00e3o inteligente . H\u00e1 muitos dados irrelevantes e desatualizados. E isso vale muito ao empres\u00e1rio. Juntar essas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 uma forma de aproximar o mercado das a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o.","title":"Vis\u00e3o"},{"location":"entrevistas/lucas-rubinger/#problemas","text":"Poderia haver um \"banco de demandas\" de empresas para as universidades irem atr\u00e1s, no entanto, uma virada de ordem seja uma mudan\u00e7a chave: Nem sempre os empres\u00e1rios v\u00e3o querer expor suas dificuldades Por outro lado \u00e9 interessante ter uma sala de aula orientada por um mestre pensando no problema","title":"Problemas"},{"location":"entrevistas/lucas-rubinger/#observacoes","text":"O professor trouxe a demanda da a\u00e7\u00e3o Membros com viv\u00eancia s\u00e3o insubstitu\u00edveis para um projeto (assim como diz Steve Blank) Equilibrar a parte t\u00e9cnica com a parte mercadol\u00f3gica Levantar a demanda ao empres\u00e1rio \u00e9 prefer\u00edvel Pensar na escala e na automatiza\u00e7\u00e3o \u00c9 vi\u00e1vel manter uma personaliza\u00e7\u00e3o para cada case de empres\u00e1rio?","title":"Observa\u00e7\u00f5es"}]}